<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Home on Hugo-HT</title>
    <link>http://localhost:1313/</link>
    <description>Recent content in Home on Hugo-HT</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 22 Apr 2025 22:56:31 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>有学历，没文化</title>
      <link>http://localhost:1313/cn/2025/04/22/%E6%9C%89%E5%AD%A6%E5%8E%86%E6%B2%A1%E6%96%87%E5%8C%96/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Apr 2025 22:56:31 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/cn/2025/04/22/%E6%9C%89%E5%AD%A6%E5%8E%86%E6%B2%A1%E6%96%87%E5%8C%96/</guid>
      <description>某天刷到白岩松说有些文科研究生有学历，没文化，找不到工作是正常的。虽然当时我找到了工作（不怎么样），也还是对号入座了。&#xA;犹记硕士毕业时，我的阅读量大概不超30本（数据来自豆瓣记录），甚至不及一名当代小学生。其中21本是硕士期间读的，而本科四年花在读书上的时间屈指可数，以至于读了哪些书还记得格外清晰（一共3本）：贾平凹的《带灯》、王安忆的《长恨歌》和《共产党宣言》，均为评论课老师布置的阅读任务，还剩两本至今躺在Kindle里：《君主论》、《新教伦理与资本主义精神》。&#xA;四大名著，初高中必读书目，专业课老师推荐书单&amp;hellip;无一例外，全都没读。&#xA;但为什么19年成为了我的阅读元年？我仍然记得离开本科学校时去图书馆拍照，大屏上滚动播放着“阅读之星”，我院的一位同学榜上有名，470+本。尽管我们都去读了硕士，四年四百多本的差距却烙在了我心上。如果她一直保持着这个阅读量，我们往后的20年差距又会多大？此时我意识到，毕业时拿到同样学历的人之间存在着巨大的方差。&#xA;进入西交，我参加的第一个校园活动是图书馆举办的读书会，分享《平凡的世界》读后感。我是在场唯一没读过的，结束后借来了全套书。路遥与我同乡，书中的许多地点我十分熟悉，这种心理接近性让我忍不住就想翻翻，读完花了2个月。此后不少时间里，我都在打卡豆瓣推荐书单，大多是文学作品，包括我童年没看过的《哈利波特》。虽在学术上无大长进，但在沮丧时多了一点精神力量，文字和说话的趣味性也略有提升。（不得不说我此前真像个人机）&#xA;进入工作后，经历了上班无意义的重复劳动，才意识到下班的时间有多珍贵。我在合租的出租屋里疯狂榨取自己的自由时间，看书到凌晨一两点成了常事。我开始初探历史、哲学。一日不读书便觉面目可憎。</description>
    </item>
    <item>
      <title>Machine Learning for beginners</title>
      <link>http://localhost:1313/en/2024/07/05/ml/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Jul 2024 15:44:20 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/en/2024/07/05/ml/</guid>
      <description>Machine Learning is the subfield of the artificial interlligence that give computers the ability to learn without being explicityly programmed.1&#xA;The main types of machine learning are supervised learning and unsupervised learning.&#xA;Supervised Learning Supervised Learning learns from being given “right answers” has been used most widely in real-world applications including spam filtering, speech recoginition, machine translation, online adversising, self-driving cars and visual inspection. The two major algorithms in supervised learning are regression and classification.</description>
    </item>
    <item>
      <title>计算传播学入门须知</title>
      <link>http://localhost:1313/cn/2024/06/27/css/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Jun 2024 14:15:18 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/cn/2024/06/27/css/</guid>
      <description>知道“计算传播”始于2023年了解香港学校，读教授们的论文。港校做CSS的老师有港大的King-wa Fu&#xD;，中大的Liang Hai&#xD;以及大家熟知的Zhu Jianhua&#xD;。中大的Computational Social Science&#xD;是单独申请的项目。&#xA;计算传播学，顾名思义，即用计算的方法研究传播学。浏览MIT Media Lab&#xD;，了解到这里是计算社科的发源地，一所以建模解决问题著称的顶级学校。创始人Alex &amp;lsquo;Sandy&amp;rsquo; Pentland&#xD;被福布斯评为7位最牛数据科学家&#xD;之一。 他和学生于2009年发表的一篇文章&#xD;列举了网络在社会中的各种应用场景以及如何应用计算方法研究社会科学中的问题，如通过记录和分析儿童的头两年生活得出语言的习得模式、通过电子邮件验证群组互动模式等。印象最为深刻的是受生物启发的Artificial Bee Colony算法如何应用于提高组织的创意产出。&#xA;注意ABC(Artifical Bee Colony)算法区别于bee algorithm，尽管两者都用于解决优化问题。&#xA;内地在计算传播领域的明星学者有南京大学的王成军&#xD;，他出版的《计算传播学导论》&#xD;电子讲义版本在此，看完如果有收获，可以考虑买一本教材以示支持。北师大的许小可&#xD;，不是很了解，只知道他在Science&#xD;发过文章。读他们的论文是也许能够更快速地入门，毕竟中文看起来还是更省时省力。&#xA;计算传播在传媒业界的应用包括数据新闻、计算广告和媒体推荐系统。数据新闻已在业界风靡多年，十年前纽约时报的数据新闻《雪崩》&#xD;集成了文字、音频、视频、动漫、数字化模型（DEM）、卫星模型联动等技术手段，引起一时轰动，夺得普利策奖，而我的母校举办的数据新闻大赛&#xD;也已经到了第九届；计算广告是当前搜索引擎、社交媒体精准投放广告，实现数据变现的重要渠道；媒体推荐系统则建立了新的信息把关模式，使个性化信息获取成为可能，例如Netflix通过订阅用户的行为收集制作剧集。&#xA;如果你对业界感兴趣，或许可以考虑浸会的一年制项目&#xD;。&#xA;无论你想要在学界继续耕耘还是去业界展露头角，计算传播都是未来绕不开的一关。&#xA;快点拿起Python武器，开始打怪升级吧！</description>
    </item>
    <item>
      <title>信息过载与断舍离</title>
      <link>http://localhost:1313/cn/2024/06/25/info-overload/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Jun 2024 11:47:18 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/cn/2024/06/25/info-overload/</guid>
      <description>信息过载这个词，是从新传考研过程中学到的。6年前只知其意，却并无深刻感受，直到今年，打开尘封已久的微博、微信、小红书、豆瓣收藏夹，里头还躺着我高中阶段收藏的如何写出满分作文、考研专业课的各种帖子。教育的滞后性在这一刻尽情凸显，原来学新传并没有提高多少我的媒介素养。看着收藏夹里滑不完的帖子，我开始产生了信息倦怠，就像消化不良的人失去了食欲。停止流连于社交媒体的首页，我开始思考怎么来消化这些古董。&#xA;直到有天我在朋友圈看到一位朋友刷屏式地分享各路帖子，心生好奇：他不仅有繁重的博士论文要做，还在运营自己的自媒体账号，分享的这么多的信息能看得过来吗？询问后果然大多是碍于人情转发的信息，他对信息有严格的选择机制：读完有用的信息做笔记，待读的信息发朋友圈仅自己可见读完即删，不得不发但不读的信息直接分享。&#xA;我开始回忆自己的社交媒体使用习惯，收藏的帖子基本都是看了标题可能有用但没耐心看完的，假装mark了等于看了。实际上，看了没应用也不见得有用。于是我把收藏夹刷到底，判断这些旧信息对现阶段的我是否有用，是则设法读完，整理为某类型的笔记，否则直接删掉。&#xA;整理过程中，我发现自己的收藏信息类型无外乎：美妆、英语学习、考研专业课、自我提升（读书、运动），但距我收藏的第一条美妆信息已经过了8年，我仍然没有形成化妆习惯，买过的两瓶粉底液都过了期，读书运动也无所成，至于四六级、考研早已是过去时了。这些陈旧的信息提醒着我社交媒体使用的虚假满足，以及对自己全能全知、全面提升的幻想是造成拖延的本质。这八年如果一个阶段专注一件事，手上有一件事就去完成一件事，保持收藏夹里日日新，我想应该是另一番景象吧。做事情是需要一鼓作气的，再而衰、三而竭，放得太久，甚至都不会记得还有这么一回事，拾起来谈何容易。&#xA;手机、平板、电脑取代了笔记本，构建了我们的个人图书馆、工作仓库，图书馆的书需要分类检索，工作仓库需要清理盘点，云端空间又何尝不需要大扫除呢？结束被动的喂什么吃什么模式，减少噪音，转向主动汲取所需信息是实现信息自由的第一步。</description>
    </item>
    <item>
      <title>Highlight of Calculus</title>
      <link>http://localhost:1313/en/2024/06/25/highlight-calc/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Jun 2024 11:32:25 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/en/2024/06/25/highlight-calc/</guid>
      <description>Highlight of Calculus These notes capture the key highlights and concepts from the renowned MIT calculus course taught by Professor Gilbert Strang. I wrote it mainly out of the motivation to active recall the knowledge I&amp;rsquo;ve learnt. If it could also help someone to understand the calculus, that would be much greater! Faymen said the expert could teach the conception so simple that even a child can understand without problmes. If you find there are something unclear, confusing or mistakes.</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
